% SNT - 2019
% 
% Photo numérique -  Fiche 1
%
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\newcommand \cerclecolor[3]{
     \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=.4cm,y=.4cm]
      \clip (-1.1,-1.1) rectangle (1.1,1.2);
       \draw[color=black,ultra thick, fill={rgb,255:red,#1;green,#2;blue,#3}](0,0) circle (1);
         
  \end{tikzpicture}
}



\SNT{La photo   }{numérique}{Séance 1 - Principe de fonctionnement \\ d'un capteur CCD}



\section*{Le capteur CCD}

\begin{minipage}{0.7\textwidth}

  \remarque{orange}{>}{Principe }
  \cadre{orange} {
   Le capteur CCD (charge coupled device) d'un appareil photo numérique est une mosaïque constituée par l'assemblage sous la forme d’une matrice, d'éléments sensibles à la lumière.
Chacun de ces éléments est appelé \textbf{photosite}  (la taille d'un photosite est de  l'ordre  de 5  µm). 

Un photosite accumule une charge électrique proportionnelle à la quantité de lumière qu'il reçoit. 
}

\textbf{Pour avoir une image couleur il faut "spécialiser" chaque photosite pour une couleur primaire.}
\medskip

Pour cela on utilise un filtre (appelé\textbf{ filtre de Bayer}) constitué d'un quadruplet de filtres colorés (Vert, Rouge, Bleu, Vert) placé sur un quadruplet de photosites. Chaque quadruplet est composé de 2 éléments verts pour seulement 1 rouge et 1 bleu, pour venir calquer l'anatomie de l'oeil humain.


\begin{itemize}
\item si un quadruplet est éclairé par de la lumière blanche, les quatres photosites accumuleront une charge identique et le calculateur en déduira qu'il s'agit du blanc.

\item si le quadruplet  est éclairé par de la lumière  rouge, seul le filtre rouge laisse passer la lumière et donc seul le photosite rouge aura accumulé une charge...

\end{itemize}



\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=.17cm,y=.17cm]
\draw [color=black!50,xstep=1,ystep=1, style=dotted ] (0,0) grid (21,21);

\foreach \i in {0,2,...,20} {
  \foreach \j in {0,2,...,20} {
   \draw[line width=1pt,color=blue,fill=blue] (\i,\j) rectangle (\i+1,\j+1.) ;
   \draw[line width=1pt,color=green,fill=green] (\i+1,\j) rectangle (\i+2,\j+1.) ;
   \draw[line width=1pt,color=green,fill=green] (\i,\j+1) rectangle (\i+1,\j+2.) ;
   \draw[line width=1pt,color=red,fill=red] (\i+1,\j+1) rectangle (\i+2,\j+2.) ;
 }
}
\end{tikzpicture}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
$\left.
\begin{tabular}{c}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=stealth, x=.8cm,y=.8cm]
\draw [color=black!50,xstep=1,ystep=1, style=dotted ] (0,0) grid (2,2);

\foreach \i in {0} {
  \foreach \j in {0} {
   \draw[line width=1pt,color=blue,fill=blue] (\i,\j) rectangle (\i+1,\j+1.) ;
   \draw[line width=1pt,color=green,fill=green] (\i+1,\j) rectangle (\i+2,\j+1.) ;
   \draw[line width=1pt,color=green,fill=green] (\i,\j+1) rectangle (\i+1,\j+2.) ;
   \draw[line width=1pt,color=red,fill=red] (\i+1,\j+1) rectangle (\i+2,\j+2.) ;
 }
}
\draw[line width=1pt,color=black,<->] (-0.3,0) --(-0.3,1);
\node [color=black ]   at (-1,0.5) {5  µm};
\end{tikzpicture} \\ 
\end{tabular} 
\right \}$ un pixel


\end{center}
\end{minipage}



 \bigskip

 \remarque{red}{!}{Remarques}
 
 Pour qu'un appareil photo numétrique délivre une photo d'une définition de par exemple 4000 x 3000 pixels soit 12 mégapixels, il faut un capteur avec $4 \times 12=48$ millions de photosites.
 
 L'image résultante est très volumineuse et présente également des défauts. Elle va être corrigée par un algorithme puis compressée.

  \medskip

 \remarque{vert}{E}{Exercice}
 
Chaque composante rouge, vert, bleu  est codée sur un octet, c'est à dire sur  256 niveaux d'intensité (allant de 0 à 255). Ainsi, chaque pixel pèse 3 octets.
 
 \begin{enumerate}
 \item Une image a une \textbf{définition} de $4096 \times 3072$ pixels. Quelle est sa taille en octets si on l'enregistre sans la compresser ?
 
\item Pour envoyer la photo par MMS, on la réduit à la définition de $1024 \times 768$. Combien pèse-t-elle désormais ?
 
\item Une imprimante a une \textbf{résolution} de 300 ppp (dpi en anglais), soit 300 \textbf{p}ixels \textbf{p}ar \textbf{p}ouce (un pouce $\approx$ 2,54 cm).
\begin{enumerate}
\item Quelle est la définition d'une feuille A4 en mégapixels pour cette imprimante ?
\item On désire imprimer notre photo au format 12 cm $\times$ 9 cm. Est-ce que la définition de $1024 \times 768$ est suffisante ? 
\end{enumerate} 
 \end{enumerate}
 
   \medskip

 \remarque{blue}{I}{Important : Ne pas confondre définition et résolution} 
  \cadre{blue} {
  La \textbf{définition} est le produit de la largeur par la hauteur en pixels. Elle se mesure en \dotfill
  \medskip
  
  La \textbf{résolution} est le nombre de pixels par unité de longueur. Elle  se mesure en \dotfill
  
  }
 
 \newpage
 \section*{Le codage RVB}
 \remarque{orange}{>}{Principe }
  \cadre{orange} {
   Comme on l'a vu lors de la partie précédente,  le codage RVB consite à coder chaque couleur  par addition des trois couleurs élémentaires : \textbf{R}ouge, \textbf{V}ert, \textbf{B}leu.
   
   Ainsi, on peut mémoriser un pixel RVB en mémorisant trois nombres entiers compris  entre 0 et 255, un pour chaque couleur. On dit que le codage a lieu sur 3 octets.
}


 \remarque{vert}{E}{Exercice  : compléter le tableau ci dessous et répondre aux questions }

\begin{minipage}[]{0.5\textwidth}

\begin{tabular}{|c*4{>{\centering\arraybackslash}c|}}
\hline 
&Couleur & R & V & B \\ 
\hline 
\cerclecolor 000&Noir & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline
 \cerclecolor {255}{255}{255}&Blanc & ~~255~~ & ~~255~~ & ~~255~~ \\
 \hline  
\cerclecolor {255}00&Rouge & 255 & 0 & 0 \\ 
\hline 
 \cerclecolor {255}{150}{150}&Rouge clair & 255 & 150 & 150 \\ 
\hline 
 \cerclecolor {255}{200}{200}&Rouge très clair & 255 & 200 & 200 \\ 
\hline 
  \cerclecolor {0}{0}{255}&Bleu &   &   &  \\ 
\hline 
  \cerclecolor {150}{150}{255}&Bleu clair &   &   &  \\ 
\hline 
   \cerclecolor {0}{255}{0}&Vert &   &   &  \\ 
\hline 
   \cerclecolor {150}{255}{150}&Vert clair &   &   &  \\ 
\hline 
   \cerclecolor {100}{100}{100}&Gris &   &   &  \\ 
\hline 
   \cerclecolor {200}{200}{200}&Gris clair&   &   &  \\ 
\hline 
   \cerclecolor {255}{255}{0}&Jaune&   &   &  \\ 
\hline 
   \cerclecolor {255}{0}{255}&Magenta&   &   &  \\ 
\hline 
   \cerclecolor {0}{255}{255}&Cyan&   &   &  \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage} 
\begin{minipage}[]{0.5\textwidth}
\begin{enumerate}
\item Combien peut-on générer de couleurs différentes avec le codage RVB ?
\bigskip
\bigskip

\item Combien peut-on  générer de nuances de gris différentes avec le codage RVB ?
\bigskip
\bigskip

\item Combien peut-on générer de nuances de rouge différentes avec le codage RVB ?

\bigskip
\bigskip
\item Ci dessous sont représentés les disques de la synthèse additive des couleurs. 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\draw [draw=none, fill=red] (90:1.5) circle (2cm);
\draw [draw=none, fill=green] (-30:1.5) circle (2cm);
\draw [draw=none, fill=blue] (210:1.5) circle (2cm);

\begin{scope} 
	\clip (90:1.5) circle (2cm);
	\draw [draw=none, fill=yellow] (-30:1.5) circle (2cm);
\end{scope}
\begin{scope}
	\clip (210:1.5) circle (2cm);
	\draw [draw=none, fill=magenta] (90:1.5) circle (2cm);
\end{scope}
\begin{scope}  
	\clip (-30:1.5) circle (2cm);
	\draw [draw=none, fill=cyan] (210:1.5) circle (2cm);
\end{scope}


\begin{scope} 
	\clip (90:1.5) circle (2cm);
	\clip (210:1.5) circle (2cm);
	\draw [draw=none, fill=white] (-30:1.5) circle (2cm);
\end{scope}


\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Comment peut-on coder un jaune ?
\bigskip
\bigskip
\item Comment peut-on coder un magenta  ?
\bigskip
\bigskip
\item Comment peut-on coder un cyan   ?
\bigskip
\bigskip
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{minipage}
 \medskip
\appelprofesseur
\newpage
 \section*{Création d'un programme permettant d'isoler les composantes RVB}

 \remarque{vert}{E}{Exercice }
 


 \cadre{vert} { Pour obtenir la composante rouge d'une photo, il suffit de parcourir chacun de ses pixels afin d'obtenir sa couleur (r,v,b) puis de créer une photo où le pixel correspondant est (r,0,0)}
 
  \begin{center}
 \includegraphics[height=8cm] {fig1.eps}
\end{center}

 \begin{enumerate}
 \item La fonction suivante crée une image de la composante rouge d'une photo :
 \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
def composanterouge(img):
    (largeur, hauteur)= img.size
    image=Image.new('RGB', (largeur,hauteur))
    for x in range(largeur):
        for y in range(hauteur):
            (rouge,vert,bleu) = img.getpixel((x,y))
            vert = 0
            bleu = 0        
            image.putpixel((x,y),(rouge,vert,bleu))
            
 return image
\end{lstlisting}
 \begin{enumerate}
 \item modifier les lignes 1, 7 et 8 afin de créer une fonction \textbf{composanteverte}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
...
\end{lstlisting}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=7]
...
\end{lstlisting}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=8]
...
\end{lstlisting}
  \item modifier de même les lignes 1, 7 et 8 afin de créer une fonction \textbf{composantebleue}
   \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
...
\end{lstlisting}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=7]
...
\end{lstlisting}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=8]
...
\end{lstlisting} 
 \end{enumerate}
 \item Récupérer le programme \textbf{S1\_photonum.py} et la photo \textbf{S1\_joconde.png}\item Ouvrir Thonny puis éditer le programme \textbf{S1\_photonum.py} afin compléter les fonctions   \textbf{composanteverte} et  \textbf{composantebleue}.
 \item Lancer votre programme.
 \end{enumerate}
 
 \medskip
\appelprofesseur
